倫敦大火與大廈管治（時事評論員 黃世澤） - 黃世澤

倫敦大火與大廈管治
（時事評論員 黃世澤） - 黃世澤

論壇

倫敦西部的住宅大火，對香港的大廈管理響起警號。資料圖片

倫敦市中心Grenfell Tower的大火，死傷慘重，場面恐怖，引起世人廣泛關注。Grenfell Tower外牆用的危險物料，固然令公眾警覺到，現時在英國和香港皆通行BS476防火標準，是否有檢討的必要。但另一方面，Grenfell Tower大火，亦提醒了多層大廈的管治問題，不單會涉及圍標等貪污問題，更可能會搞出人命。
Grenfell Tower雖然是被稱為Council House的公屋，但管治這類Council House的市鎮理事會，已經是民選法定機構，市鎮理事會議員由當地選民一人一票選出，會議有一定程序，有一定公眾問責性，但Grenfell Tower仍然出現大量消防系統的維修保養問題，採用了危險物料作外牆裝飾，更成了這次大火其中一個殺人無數的原因。
香港房委會並非民選，一點問責性也沒有，就算業主立案法團，於計算票數時，並非一戶一票，而是以業權份數計算，而業權份數如何劃分，亦沒有一個公式可言，發展商可以透過停車場、商場等公用地方佔有龐大的業權份數，永遠控制業主立案法團，令小業主變成羊牯，或小部份有龐大業權份數的投資者，可以把持業主立案法團，不少私人樓的管治因此變得一塌糊塗，在香港這種更缺乏問責的環境下，沒再出現類似Grenfell Tower或嘉利大廈大火一類的意外，只能說香港人過去一段時間運氣不錯，但不代表這是沒問題的。
以英國倫敦為鑑的情況下，香港無論公屋還是私樓的管治架構，都必須更貫徹民主，讓公眾可以換走一些不適任的人，以及防止少數人或公司可以任意控制管治架構，這樣才會最大程度上，至少在管治層面，防止類似Grenfell Tower一類的災難，在香港的多層大廈發生。在公屋層面，房委會應開放部份議席由現有房委會公屋的住客一人一票選出，而每一個屋邨的互助委員會，以及屋邨管理委員會，亦需要更民主，以及一切會議內容，都要讓公眾看到，甚至不合理的決定，可以被司法覆核，或可以邀請私隱專員、申訴專員一類監察機構介入。在私人樓宇層面，應該以業戶為單位計算選票，而並非所謂業權份數，而大廈業主立案法團，選舉亦應由政府指派的第三者中立機構進行，而不是像不少業主立案法團，由有明顯利益衝突的大廈管理公司進行和監督選舉，這是十分之荒謬。

業主立案法團要民主化

香港由於土地問題，很多人都居於多層大廈，多層大廈一旦發生大火，如果管理架構做不到善政的話，所造成的人命傷亡情況一定更糟的。而很不幸，香港的多層大廈業主立案法團，不是充當為少數人的提款機，便是淪為土共政黨建立樁腳系統的工具。泛民除了派人在這類地方架構上積極參選，爭取議席之外，更要為香港多層大廈居民生命安全為大前提，提出房委會以及業主立案法團民主化的口號，相信市民會因自己的大廈管治得到改善，而日後投票時多謝民主派中人的貢獻。既然多層大廈管治不當的危機是客觀存在，除了打擊圍標之外，在大廈管治體系民主化上，若然泛民願意多下工夫的話，就算沒有足夠的蛇齋餅糭，市民仍然會支持和感謝泛民在改善管治上的貢獻，這樣得出來的樁腳更紮實，而這正正是地區工作上應關注的課題。

黃世澤
時事評論員

97年主權移交至今，香港前進還是倒退？「蘋果」與你細數廿載風雨。
【回歸二十年】專頁：

倫敦西部的住宅大火，對香港的大廈管理響起警號。資料圖片